%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper]{geometry}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{\textsc{Ch. 12 --- Informations chiffrées}}
\fancyhead[R]{\textsc{Corrigé 2}}
\fancyfoot[C]{}

\setlength{\parindent}{0pt}

\let\oldexercice\exercice%
\renewcommand{\exercice}[1]{%
  \setcounter{exercice}{#1}%
  \addtocounter{exercice}{-1}%
  \oldexercice%
}

\usepackage{booktabs}

\begin{document}

% Avec le manuel LeLivreScolaire, math, secondes, 2019.

\begin{exercice}{1}
  Le présentateur dit que \enquote{Plus 6\% par an pendant cinq ans […] ça représente une hausse de 30\%}. Vérifions ces calculs.

  Une augmentation de 6\% correspond à un coefficient multiplicateur de $1+\frac{6}{100}=1,06$. Donc en une année, la quantité de départ est multipliée par \numprint{1,06}.

  Donc en cinq ans, la quantité de départ est multipliée par \numprint{1,06} cinq fois de suite, soit $1,06^5\approx1,34$.

  Ce coefficient multiplicateur de 1,34 correspond à un taux d'évolution de $1,34-1=0,34$, soit 34\% (et non pas 30\% comme l'affirme le présentateur).
\end{exercice}

\begin{exercice}{9}
  \emph{Corrigé dans le manuel…}
\end{exercice}

\begin{exercice}{13}
  \emph{Corrigé dans le manuel…}
\end{exercice}

\begin{exercice}{14}
  \emph{Corrigé dans le manuel…}
\end{exercice}

\begin{exercice}{16}
  \emph{Corrigé dans le manuel…}
\end{exercice}

\begin{exercice}{73}
  \emph{Corrigé dans le manuel…}
\end{exercice}

\begin{exercice}{75}
  Une remise de 10\% correspond à un coefficient multiplicateur de $1-\frac{10}{100}=0,9$ ; une TVA de 20\% correspond à un coefficient multiplicateur de $1+\frac{20}{100}=1,2$.
  \begin{itemize}
    \item Si l'on applique d'abord la remise, puis la TVA, le coefficient multiplicateur global sera de $0,9\times1,2=1,08$.
    \item Si l'on applique d'abord la TVA, puis la remise, le coefficient multiplicateur global sera de $1,2\times0,9=1,08$.
  \end{itemize}
  Dans les deux cas, le coefficient multiplicateur global est le même : l'ordre des deux opérations n'a aucune importance.
\end{exercice}

\begin{exercice}{77}
  \emph{Corrigé dans le manuel…}
\end{exercice}

\begin{exercice}{78}~
  \begin{enumerate}
    \item
      Une augmentation de 0,87\% correspond à un coefficient multiplicateur de $1+\frac{0,87}{100}=1,0087$.
      Une augmentation de 0,57\% correspond à un coefficient multiplicateur de $1+\frac{0,57}{100}=1,0057$.

      Donc le coefficient multiplicateur global est $1,0087\times1,0057\approx1,01445$. Donc le taux d'évolution global est $1,01445-1=0,01445$, soit environ 1,445\%.
    \item Si l'on additionne les deux taux d'évolution successifs, on obtient $0,87\%+0,57\%=1,44\%$. On remarque que cette somme est (à peu près) égale à la valeur correcte obtenue à la question précédente.

      Additionner les taux d'évolution successifs \textbf{ne fonctionne pas}. Mais pour des très petits pourcentages, cela donne un résultat proche de la réalité.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}{84}
  Le pull a rétréci de 7\%. Cela correspond à un coefficient multiplicateur de $1-\frac{7}{100}=0,93$. Donc le coefficient multiplicateur réciproque (pour revenir à l'état de départ) est $\frac{1}{0,93}\approx1,075$. Donc le taux d'évolution réciproque est environ $1,075-1=0,075$, soit $7,5\%$ environ.

  Il faudrait que la taille du pull augmente de 7,5\% pour qu'il retrouve sa taille initiale.
\end{exercice}

\begin{exercice}{85}
  \emph{Corrigé dans le manuel…}
\end{exercice}

\end{document}
